劣質螺絲帽 長埋高鐵站 屋宇署放生製造商

2018年08月18日

劣質螺絲帽 長埋高鐵站
屋宇署放生製造商

■高鐵西九站離境層使用的鋼筋螺絲帽被揭不合格，部份螺絲帽仍留在石屎內，沒有補救。資料圖片

【西九白象】

【本報訊】港鐵沙中綫鋼筋和螺絲帽（Coupler）接連出現問題，《蘋果》獲悉，下月通車的廣深港高鐵工程亦爆出螺絲帽不合格醜聞。屋宇署承認，調查發現螺絲帽拉力和伸展測試均「肥佬」，曾停工4個月，棄用有關批次的螺絲帽，但部份批次不合格螺絲帽仍留在石屎內無補救。署方稱不影響安全及耐用性，無嚴重違反《建築物條例》規定，最終「放生」有關人士，無做檢控或懲處。

記者：潘柏林

2014年獨立董事委員會就高鐵香港段調查報告提到，西九龍總站（北）工程（合約810A）因為多種原因導致延誤，包括「鋼筋耦合器質量問題」，鋼筋耦合器即指螺絲帽，該工程由禮頓、金門聯營承建，合約總值89億元。

有消息人士透露，屋宇署2013年收到告密信，指高鐵使用的螺絲帽測試不合格，署方下令檢查螺絲帽質量，發現「位移」幅度超過署方規定0.1毫米的標準，最後將大批螺絲帽退貨。消息人士聲稱，有過萬螺絲帽已使用並「落石屎」，質疑承建商最終無挖開石屎，取走所有螺絲帽重做。

曾停工4個月調查

屋宇署回覆查詢承認，2013年中接獲舉報，指一些螺絲帽的品質及測試未能符合相關要求。署方主動展開調查，發現抽查程序及測試結果需作進一步核實，在2013年6月至9月期間，主動暫停受影響混凝土工程範圍，包括地下及第三層地庫部份，要求西九龍總站的註冊結構工程師深入調查及測試。

調查結果顯示，有5個螺絲帽樣本未能通過拉力測試，結構工程師指示港鐵及承建商棄用有關批次的所有螺絲帽，包括放棄未經使用的螺絲帽、鑿開已安裝的螺絲帽的結構構件，加入新的鋼筋替代。

此外，螺絲帽的延展測試結果亦發現不合格，211個螺絲帽樣本中，有8個的延展幅度超出0.1毫米的標準，當中6個延展幅度為0.11毫米至0.2毫米，2個的延展幅度超出0.2毫米。但高鐵工程的註冊結構工程師認為，8個樣本有兩個分別超出標準0.01及0.03毫米，不影響相關結構構件的安全及耐用性，保留有關批次已安裝的螺絲帽。不過，工程師要求棄用其他6個不符合標準的樣本有關批次的所有螺絲帽，並鑿開已安裝的螺絲頭的結構構件，以加入新的鋼筋替代。

根據屋宇署規定，鋼筋扭入螺絲帽後要接受延展測試，例如鋼筋本身承受超過460MPa拉力就達其屈服點（yield point），即鋼筋開始變形。測試要求鋼筋和螺絲帽在460MPa的六成拉力下，變形逾0.1毫米就是不合格，行內俗稱「位移」。整個測試考驗鋼筋「絞牙」和螺絲帽的「內牙」是否緊扣，在六成的拉力下隙縫仍少於0.1毫米。

結構工程師蘇耀坤解釋，「位移」成因是螺絲帽質料和加工欠佳所致，超出幅度意味螺絲帽連接鋼筋有多於0.1毫米隙縫，長遠在壓力下慢慢變得鬆動，未能緊扣，最壞情況鋼筋「絞牙」會滑出螺絲帽。他認為按標準程序，應鑿開所有有問題批次補救，但高鐵的工程師或判斷超標後仍在安全系數內，決定不補救。

■資深土木工程師倪學仁批評保留螺絲帽做法，指應鑿石屎補救。黃文邦攝

恐致結構現裂痕減壽命

有業界人士憂慮，水份可能滲入隙縫，鋼筋會生銹和膨脹，令石屎結構產生裂痕，減少結構物的耐久度和使用壽命。資深土木工程師倪學仁批評，高鐵工程竟用不合格螺絲帽，「我唔明點解佢明知係唔合格嘅，又會放入去用咁得意？」他指，承建商應鑿開石屎補救，港鐵作為監管者應該知情，保留不合格螺絲帽或與增加工程時間和費用有關。

螺絲帽測試不合格後，屋宇署仍稱無嚴重違反《建築物條例》規定，無檢控或懲處有關人士。涉事的螺絲帽和鋼筋加工公司是「德士達太平洋有限公司」。德士達回覆稱，供應西九高鐵站地盤的螺絲帽符合並遵守港鐵及屋宇署所訂之規格，無正面回應伸展測試不合格問題。

港鐵回覆查詢時承認，高鐵工程有質量監控計劃和例行測試，承建商一直將螺絲帽樣本送往港鐵實驗室，港鐵亦有巡查及檢視物料質素。但港鐵未能解釋，為何在承建商和港鐵監控下，德士達仍然生產不合格螺絲帽，亦無回應超標螺絲帽數量、停工的損失由哪一方支付等問題。

下一則
下一則
離職周大滄曾自詡注重細節

離職周大滄曾自詡注重細節

署方補鑊 要求審視抽驗流程

田北辰：港鐵撈過界 忘服務初衷

食太多工程「消化不良」

對內做醜人 對外忌囂張